
\textbf{Réponse 1 :}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{/etc/hosts :} Contient les informations statiques de
  correspondance nom alphanumérique --- adresse IP (v4 ou v6).
  Par exemple : \emph{127.1.1 localhost}.}

  \item{\textbf{/etc/ethers :} Contient les informations statiques de
  correspondance adresse MAC - adresse IP.\\
  Ex : \emph{08:00:20:00:61:CA 192.168.42.42}.}

  \item{\textbf{/etc/services :} Contient la liste des services réseaux les plus
  répandus avec une correspondance nom du service - n° de port. Permet aux
  logiciels comme netstat d'afficher un nom plutot qu'un numéro de port grâce à
  une résolution sur /etc/services.}

  \item{\textbf{/etc/hostname :} Contient le nom de la machine. Habituellement
  ce n'est pas le FQDN mais plutôt un identifiant caractérisant la machine.}
\end{itemize}

\vspace*{8pt}

\textbf{Réponse 2 :}\\
La gestion des services réseau est généralement confiée au gestionnaire 
de niveaux RC de la distribution (\emph{/etc/init.d/} ou \emph{/etc/rc.d}).

\textbf{Réponse 3 :}
\begin{itemize}
  \item{\textbf{hostname :} consulter ou appliquer le nom de la machine.}
  \item{\textbf{uname :} affiche des informations système.}
  \item{\textbf{ifconfig :} consulte et paramètre les interfaces réseaux de la
  machine.}
  \item{\textbf{netstat :} affiche les informations de la couche réseau du
  système, connexions ouvertes, routes, statistiques, informations multicast.}
  \item{\textbf{ping :} envoie des requetes ICMP ECHO\_REQUEST sur le réseau.}
  \item{\textbf{arp :} Consulte et manipule le cache ARP du système.}
  \item{\textbf{traceroute :} Affiche la route empruntée pour atteindre un hôte
  donné.}
  \item{\textbf{tcpdump :} Permet d'analyser le trafic réseau avec plusieurs
  niveaux d'introspection, ainsi que des filtres puissants.}
\end{itemize}

\vspace*{8pt}

\textbf{Réponse 4 :}\\
L'adresse localhost (généralement 127.0.0.1) est l'IP v4 de l'interface
\emph{lo} qui est la boucle locale du système et qui n'est pas exposée sur le
réseau physique, contrairement à l'IP de la machine qui correspond à
l'adresse de la carte réseau. Pour vérifier l'isolation de la boucle
locale, on peut \emph{binder} un service sur l'interface \emph{lo}, et constater
qu'il  n'est pas joignable par un autre ordinateur du réseau.

Exemple avec \emph{netcat} :

\begin{small}
\begin{lstlisting}
# Sur la premiere machine, on bind netcat sur 127.0.0.1:8888
user@host1~$ netcat -lvp 8888 -s 127.0.0.1
listening on [127.0.0.1] 8888 ...

# On tente de se connecter sur host1:8888
user@host2~$ netcat host1 8888
host1 8888 (?) : Connection refused

# Sur la premiere machine, on bind netcat sur [any]:8888
user@host1~$ netcat -lvp 8888
listening on [any] 8888 ...

# On tente de se connecter sur host1:8888
user@host2~$ netcat host1 8888

# On observe alors sur host1 :
connect to [IP_host1] from host2 [IP_host2] [source_port]
\end{lstlisting}
\end{small}

\clearpage
\textbf{Réponse 5 :}
\begin{small}
\begin{lstlisting}
user@host1~$ ifconfig
eth0      Link encap:Ethernet  HWaddr 00:1f:e2:18:d5:2f  
          inet addr:172.16.9.24  Bcast:172.16.9.255  Mask:255.255.255.0
          UP BROADCAST MULTICAST  MTU:1500  Metric:1
          RX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:0 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:1000 
          RX bytes:0 (0.0 B)  TX bytes:0 (0.0 B)
          Memory:fa200000-fa220000 

lo        Link encap:Local Loopback  
          inet addr:127.0.0.1  Mask:255.0.0.0
          UP LOOPBACK RUNNING  MTU:16436  Metric:1
          RX packets:2 errors:0 dropped:0 overruns:0 frame:0
          TX packets:2 errors:0 dropped:0 overruns:0 carrier:0
          collisions:0 txqueuelen:0 
          RX bytes:100 (100.0 B)  TX bytes:100 (100.0 B)
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 6 :}\\
\textbf{HWaddr 00:1f:e2:18:d5:2f}. Les 3 premiers octets correspondent à l'ID du
fabricant et les 3 derniers à l'ID «unique» de la carte. Il faut faire un OUI
lookup pour obtenir le fabricant à partir de l'adresse MAC :
\url{http://www.ouilookup.com/}.

\begin{small}
\begin{lstlisting}
13:52 user@host1 ~% arp -a 
? (172.16.9.254) at 00:14:a9:05:92:42 [ether] on wlan0

13:52 user@host1 ~% ping 172.16.9.6
PING 172.16.9.6 (172.16.9.6) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 172.16.9.6: icmp_seq=1 ttl=64 time=8.92 ms
^C
--- 172.16.9.6 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 8.921/8.921/8.921/0.000 ms

13:52 user@host1 ~% arp -a
? (172.16.9.254) at 00:14:a9:05:92:42 [ether] on wlan0
? (172.16.9.6) at 00:24:d6:30:8c:50 [ether] on wlan0

\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 7 :}
\begin{small}
\begin{lstlisting}
13:56 user@host1 ~% ifconfig eth0 10.90.42.42
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 8 :}\\
La commande suivante est temporaire, il faut éditer \textbf{/etc/hostname} pour
un changement définitif.
\begin{small}
\begin{lstlisting}
13:57 user@host1 ~% hostname newhostname
\end{lstlisting}
\end{small}

\textbf{Réponse 9 :}\\
\textbf{/etc/hosts} contient des informations statiques et spécifique à la
machine, contrairement à DNS qui est dynamique (on peut changer les
zones et propager les modifications), et distribué (serveur DNS...).
\textbf{/etc/resolv.conf} contient les informations DNS généralement attribuées
par DHCP, comme l'IP du serveur DNS (nameserver X.X.X.X) et éventuellement
le domaine de recherche (domain xxxxx.tld.).

\textbf{Réponse 10 :}\\
\textbf{/etc/nsswitch.conf} contient la configuration des services réseaux ou
d'autres services qui effectuent des requêtes. Ainsi : \emph{hosts:   dns files}
indique que les logiciels effectuant une résolution de nom de machine vont
d'abord consulter le fichier /etc/hosts, puis le serveur DNS.
